【抗暴之戰】前線勇武救人 返工感化藍絲 地盤衝衝子全天候抗爭

【抗暴之戰】前線勇武救人 返工感化藍絲 地盤衝衝子全天候抗爭

自言6月仍是「左膠」的阿大，現在已進化成前線勇武，每次也待「和理非」安全撤離後才退場。

【抗暴之戰】

五年前傘運以一句精神口號「We will be back」悲壯結束，香港人在千瘡百孔的城市靜候機會，重返抗爭現場。地盤工人阿大（化名）稱當時自己是隻「港豬」，只顧生活，即使當年9.28那發劃過天邊的催淚彈喚醒許多人，但他仍在睡夢中。直至四個月前反修例運動，親歷警察如「殺人犯」般行使暴力及制度種種不公義後，他一躍而上成為勇武前線；卸下裝甲後，不忘把抗爭帶到日常生活，「因為只有投入100%抗爭生活，才能叫我們繼續堅持，拒絕麻木。」

三十度熱天，隨着行動小隊遊走深水埗並不容易。黑衣人的自由之夏尚未過，已進入另一階段，由逆權走到抗暴，由和理非進化勇武，自言三個月前仍「左膠」到會送果籃到警局希望感化白警、在前線會阻人衝前行動的阿大，經過一整個夏天，今天已化身衝衝子。十一國殤，六區開花，街道上有不同小隊手足逕自行動，哨兵、運輸兵、通訊兵、勇武子、滅火隊、魔法師，以為分工有道，其實是各有各做、自行補位，無大台的行動以流水式運作，就是這個模樣。

累積憤怒爆煲 「幾驚都要出」

阿大到今天仍未習慣，雖遊走了幾條街，避過按兵不動的警車，但仍未知道如何部署。換裝不久後，忙着測試第一次試用的對講機，「昨晚我睡不着覺，因為很緊張。大家都知今天應是最亂和危險的一天。」為何那樣害怕，仍要full gear上陣？「是累積的憤怒吧。」政權打壓民意、警察如恐怖分子般無差別攻擊市民、警鄉黑合作、少女被射盲眼，此外還有許多難以fact check的不尋常自殺案，香港人信賴的執法機關和司法制度再無法保障自身，人人自危，臨界點已爆，沒可能再忍受了，就算幾驚都要出，看看能做到甚麼。

平日只戴頭盔豬嘴眼罩上陣，當天阿大穿上新購的裝甲，準備走得更前，以救人為主。以往獨立行事較多，近期加入相識大半月的行動小隊，齊上齊落，出入多個照應。自主式各區開花，現場行動難有共識，一開始難計劃路線，行動之間時有討論和爭執：是前進到尖沙嘴抑或退回旺角；原地等後面人群加入大隊，還是折返等埋一齊行？「人群會一起去某些位置，可是你一旦主動帶風向的話，會開始多人質疑你是鬼。」大隊到達佐敦，沿途有港鐵站或港鐵巴士，破不破壞，「左膠」與勇武間依然嘈到拆天，阿大解釋不是為破壞而破壞，大家都是有針對性的：不傷無辜的人、不破壞無辜商戶、不順手牽羊偷走別人財物。暴力不是一個因，而是一個果，原因是和平聲音受壓迫。阿大說：「如果不理性使用暴力，我們這批人就不只爆兩塊玻璃、兩部車般簡單。」

「那天最驚心動魄是被追捕那一刻。」右邊尖沙嘴警署射出數十發催淚彈、橡膠子彈，左邊是火魔法，中間是在硝煙中穿梭的車輛。「之後突然有防暴跑出，有包抄、也有從中路殺過來，因為長期在工作與抗爭運動之間來回走，少了休息鍛煉，那刻有點體力不支，跑到頭暈。」

催淚彈的發槍聲、橡膠子彈落地的乒乓餘音、防暴盾轟耳的擊地聲響，已成為港人集體噩夢夢境。6.12因為救哥哥而被防暴暴打的阿大，六月都在噩夢中度過，現在已上最前，每每等和理非撤離後才退場，「那天我掉了電話，打給媽媽第一句跟她說對不起要她擔心，她卻說：『你沒有東西對我不起。』那刻好想哭，明明是她賜予我身體，我卻不珍惜。」

卸下裝甲後，阿大不忘把抗爭帶到日常生活，如：罷港鐵拒美心，在充斥藍絲的地盤工地舌戰大叔等。

網上有個黃藍店清單，阿大一家黃絲，出街吃飯會特別注意那些食店是同路人，特別支持。

平日吃慣美心、M記等速食早餐，為了響應罷食，惟有5時半起床煮早餐。

對抗極權爪牙 改變生活習慣

六月開始，反修例的大小集會、遊行、抗爭行動，阿大都盡量去。某次社區電影放映會在播放《1987：逆權公民》，韓國光州事件，社運大學生的悲慘結局引起香港人共鳴，戲未落幕，大家集體哭泣，現場一片哀愁，尾聲主持人讓街坊分享心聲，坐在地上的阿大上前拿起咪高峯，說自己已因為罷搭港鐵已足足返工遲到一星期，但仍會堅持到底，因為真正抗爭就是要融入生活日常，以行動向打壓自己的力量表態、抵制與施壓，街坊微笑拍掌，深受鼓舞，在逆境中打氣取暖，相信有天點石成金，就是運動最大續航力，阿大也是這樣一個人，簡單直接，一腔熱血，對所信之事從一而終地堅持，沒有精神勝利法，只講落手落腳為信念行動。

大半個月前，阿大改變生活習慣及消費模式，罷坐港鐵及在站內消費、拒光顧「出賣」香港人、親中親政府的連鎖集團及商戶，轉為多幫襯黃色小店，身體力行抵制強權。阿大返工地點離家甚遠，平日坐半個多小時港鐵再轉巴士，連吃早餐，一小時內完成。以前最遲可睡到六點多，現在五時半便要爬起床，戒食港鐵站麵包店及M記大家樂，就得早點在家煮麵吃飽才出門。排隊，坐四十五分鐘巴士，塞車，再排隊，轉另一程半小時車，搖搖晃晃，花個半小時回到工地，放工又重複一次漫長旅程，「一開始差不多成個星期返工都遲到，老闆警告我說，你再遲到公司很難做。」

「學生時期起搭港鐵，要戒掉就如失戀。」戒速度、戒便利，就像戒搵返前度的心癮，與學生時代的鐵路情意結割席，哪會容易。每天多花十元車費，損失港鐵回程優惠，為免再遲到，阿大把時鐘手錶校快十分鐘，鞭策自己由平日凌晨二時提早到十一時上床睡覺，看新聞直播心緒不寧睡不着，就落街拉筋練跑紓緩壓力，順道練體力。阿大堅持，7.21、8.31事件一天未交代，港鐵一天選擇為政權護航，背棄港人，他也會罷搭下去，「你不會見到其他地方有民主運動時，當地的民生措施會這樣出賣本地人。」

剛開始時不適應，試過搭錯巴士，下車時眼前就有地鐵站，坐幾個站再轉回巴士就成功，「但那一刻有點嬲，最後花了百多元坐的士，就是死都唔想搭港鐵。」阿大擇善固執，想法積極，返工明明疲累如長征，但自言比坐港鐵看到更多東西，「經過一些學校見到學生組織人鏈或一起叫口號，零舍有力量。」培養一個習慣需要二十一天，這二十一天阿大與風景一起移動，身體力行，陪着香港人一起走。

八點準時到地盤工地，更衣、打卡，走進另一戰場：藍絲大叔。「地盤工很多是年輕時從內地來的，他們只看TVB，思想單向，偏幫政府。」阿大和其他同事常被大叔夾擊罵廢青、禍港，他們曾以「廢老」還擊，但與其展開無益對罵，不如想想怎樣走出同溫層，阿大認為每人聲音都平等，才稱得上民主，「有藍絲也是好，做人不能只活在自己世界，有時要知道對家想甚麼，明白藍絲出發點、謬誤，才能以他思考模式出發，提供更多資訊讓他們吸收。」

追蹤「港人講地」、「幫港出聲」、HKG報、香港警察等專頁，有時睇完嬲到想掟電話，但慢慢摸到對方思考謬誤，更會回家跟哥哥討論藍絲提出觀點，翌日再擊破大叔。「即使聽到立場、蘋果等我們稱為『自己人』的媒體報道，我也會想事情是否真的這樣，不如先多看多聽，不要一開始就信。」

放工亦會抽時間到連儂牆貼文宣。

阿大返工地點離家甚遠，每天須先坐45分鐘巴士再轉另一程半小時車回公司。

巧妙引導思考 點醒藍絲阿叔

阿大曾跟某大叔討論示威抗爭模式，阿叔難理解為何為一條事不關己的條例搞咁多事，阿大簡單問一句，如果你開工一直冇糧出，你會不會繼續返工？大叔更直接：「冇糧出梗係唔開工。」咁你會點？「坐喺門口，舉牌抗議！再唔係就爬上天砰囉。」阿大回答：「嘩，咁你都算係勇武派。」明白對方代入不到角色，阿大慣以日常例子反問，適當時候以冷嘲熱諷助攻，對方那刻停一停想一想，阿大就接續解釋：「這些就是抗爭了。其實你跟示威者分別不大，每個人都會爭取一些東西，為何你不能理解學生的行動？」阿大的哥哥認為藍絲常缺乏問為甚麼的習慣，不懂批判，搞亂先後次序，不理因果關係，「你唔搞事警察點會打你」、「搞亂香港不等於爭取民主」，引導他們以全局去解讀事件脈絡，就能不攻自破。

「某個住荃灣的同事一開始是藍絲，有次葵荃青遊行後，翌日回來就在罵警察，原來警察在他住那區射了很多催淚彈，影響到他，他開始覺得警察手法過火。」阿大乘機借位嘲諷：「不會吧，你之前不是說射得好嗎？警察說『驚就唔好出街』，你留在家中自然安全。」以其人之道還治其人之身，大叔默不作聲，阿大適時解釋兩句，不多不少，讓對方有思考空間，「慢慢佢開始變得『黃黃哋』，逐漸關心平日不看的媒體，有次工作我沒空看手機，他突然衝過來問：『有沒有看直播？林鄭說撤回了！到底真定假？』」

「有時都會覺得，多我一個不多，少我一個不少，但是起碼我先做了。如果大家齊心協力做同一件事，我相信能給予群眾壓力，因為數字是有目共睹的。」阿大哥哥說香港人對於自己人或同路人受傷害的接受程度，變得越來越高，以麻木自己去逃避悲傷與無力感是最可怕的，「由最初憤慨警察打爆示威者的眼睛，變成憤慨抗爭者的手被扭斷，再到憤慨警察殺人，最後變成讓警察給個交代。這樣很恐怖，為甚麼要去接受呢？」讓生活抗爭變成日常，成為必要課題。即使短時間未必看到大效果，慢慢累積群眾，以新的消費習慣表達自己意見，也是種進化，「因為只有持續100%抗爭生活，才能叫我們繼續堅持，不要麻木放棄。」

記者：王秋婷
攝影：林亦、陳港怡、盧君朗、洪輝進

阿大認為只有持續100%抗爭生活，才能叫香港人繼續堅持，不要麻木放棄。

6.12被警察暴打後，阿大常發噩夢，最印象深刻是警察面罩下像殺人犯般的眼神，如影隨形。

下一則
下一則
【讀書好】百日建立的共同體 (劉細良)

respect
身體力行 仲要影響到好多身邊嘅人

感謝

地盤真漢子！

真漢子

真男人

係，希望和理非們好好反思一下

前線唔係真係得一股熱血同衝動，前線“大部分”人做任何嘢嘅時候都會思前想後，因佢哋要承擔風險，可能當場有埋伏，可能事後被捕

前線同和理非一樣，都係想喺依場運動作出貢獻，都會諗咩係啱咩係錯，唔同嘅係佢哋會行前多一步，甚至係好多步

勇武同和理非嘅步伐唔同好正常，但唔係要勇武停低等你，係你要跟上佢哋，和理非係勇武嘅盾，你唔跟上點做盾？

推

勇武要改變下無腦衝既特性

因住俾藍屍同事督灰

其實你對個運動越上心, 你自自然然就會勇武
勇武係心態

啲人以為和理非定義只代表唔衝, 就話不如和理非帶下物資啦,
好可惜我心邊大部份和理非係驚係淆底, 佢地會諗帶啲咁既野被狗逗點算, 於是唔帶。

本身想諗住屌柒你，但係一起底發現原來係失敗撚，屌柒你都廢事

有野想捐可以FB搵我地香港自由之書阿

係呀,我知我地講近廢話,但前線的確需要支援

FB: 國難五金, 香港自由之書

無證騎士咁

唔好再等埋和理非啦 有事既自己走左先啦

多謝

每人一小步,抗爭一大步

［和理非可做的事］可以和理非，但不能不勇武

正解 克服恐懼然後付諸行動 就係勇武

［和理非可做的事］可以和理非，但不能不勇武

段訪問出左咁多個人資料，好心蘋果咪出街啦屌

Respect

地盤真漢子

Read ytd!!!!!!

Read just now ! Thanks for sharing

針唔吉到肉唔知痛

Push

睇完都覺真係好辛苦

希望多d阻膠學下野

手足 英雄

仲食食訓訓玩玩既和理非

你地醒未

想比人拉？做訪問？？你自己死好 唔好害到人

真

成條片都係撚狗的

佢d 相佢速手機佢屋企都出埋 痴線

咁樣比人拉咗 完全唔值 不嬲都低調架啦

Salute!

智勇雙全加上有毅力

搵老公搵呢啲了

我無野講 我唔解鎖 我搵律師 唔好凶我 我投訴你 五大訴求，缺一不可 撤回修訂，不撤不散 撤回暴動，釋放義士 警黑勾結，獨立調查 落實承諾，實行普選 光復香港，時代革命 616 721 811 831 10.1 香港人反抗

respect

1020

感化藍絲需要好大功力同耐性
巴打好嘢

「那天我掉了電話，打給媽媽第一句跟她說對不起要她擔心，她卻說：『你沒有東西對我不起。』那刻好想哭，明明是她賜予我身體，我卻不珍惜。」同埋612救哥哥

好男人

啊大感化藍絲嘅方法好值得學

推

［第九期牆紙］四色分類，你我做到

TG CHANNEL :
歡迎投稿 :

好撚勁

好撚屈機 如果全部香港人都係咁就好

尖沙咀見

真！真正既和理非係冇裝修，但絕對會係前線工作支援必要時救人，要有必要時成為勇武既心態

多謝手足

蘋果算唔算另類起底
比人篤點算

言行一致身體力行慚愧到不得了

Twitter係每日必做的任務
禁兩個制都懶
快啲同我retweet哂去！

今日國際新聞關香港或者抵制中國事的有：
Dior (向中國道歉，承認台灣係中國）

Blizzard(共雪禁左美國大學隊賽半年，原因係美國大學隊支持Free Hong Kong)

Dreamwork（動畫畫九段線，畫出大部分的南海係屬於中國，菲律賓嚴重抗議，荷蘭海牙仲裁已經響2016裁定九段線違反聯合國國際公約，所以Dreamwork 奶共奶到洗緊細路腦！）

nba (Lebron James 鬧Morey咩都唔知就亂tweet，大家可以提出任何人都唔應該響普世價值上助紂為虐、自我審查！）

如果你響twitter大海中唔知retweet咩好
twitter 組整左個bot

你入 /task2
就可以搵到以上的新聞

Retweet 加 cm ！

記得每日做！

另外

你入 /task1

就可以見到人權法新聞同議員的tweet

記得多謝埋人啦

榜樣

睇完咁大篇野 一句話人無腦 你係咪智撚障？

勇武顧自己先拉....和理非係前線既盾呀...和理非好多但前線係少左就少左...

100% 投入抗爭呀
唔係叫你地班和你非撘港鐵買美心買東海堂

佢真係好勁，真心佩服

好有心，咩崗位都會做
香港人典範

成日口話自己和理非嘅，應該要諗下可以做多啲咩，大家努力

推下好文

呢位手足用自身做例子 印證抗爭融入人生 證明有心無咩係無可能 但佢付出太多

手足

和理非一啲都唔理性，只係懦弱。

敬你既

其實每個香港人都好似阿大咁堅持, 力量一定好大